「後真相」年代：當真相變得不再重要

「後真相」年代：當真相變得不再重要
Edward Ho 2016/11/18 — 21:52

牛津詞典選出年度詞彙為後真相 (Post-truth) —— 客觀事實被個人立場淹蓋。即使假消息一次又一次被「踢爆」，都仍有大部份人相信這類資訊。很不幸，處於後真相年代，科學也不能倖免。當中最受「後真相思潮」影響的，包括疫苗和氣候變化問題。

反疫苗人士，甚至未來一國之首 Donald Trump，均指控疫苗會引致自閉症或者會危害健康（沒有證據支持）。即使是科學家和傳媒多番驗證，及多次指出當中的證據其實是虛構 [1] ，都不影響他們繼續無的放矢。這類投機人士不會認真求證，為達到目的，會不惜以謊言包裝，由此向大眾「販賣恐懼」；並從出版書籍、銷售「自然產品」或者是從講座中獲利。其他人有沒有受傷害對他們而言並不重要——真正的「你死你事」。其中，美國反疫苗運動已引致原來 4 種已受控疾病捲土重來，威脅所有人的生命。不幸的是，香港也同樣有專欄作家素人父母或嚴浩等人，以「反西醫、反疫苗，要自然」的口號，忽略證據地質疑疫苗安全性，玩弄大眾對他們的信心。自然不是萬能，也存有許多「劇毒」，其中研究就指出 62% 的致癌物都是自然而來，當中包括 16 種自然化學物。若真相不再被重視，終有一日我們會踏上美國的後路——或者如博客小肥波所講最後受傷害只有下一代 [2]。

廣告
除了疫苗，一直有大量政客、或者是陰謀論者指氣候變化並不存在。未來美國總統 Donald Trump 更在 2012 年指：氣候變化是「中國人的騙局」。任憑多國氣候機構、科研機構以及氣候研究人員每月公佈逐漸上升的全球平均氣溫數據，及再三反駁反氣候者的謊言，他們仍要堅持氣候變化只是「周期」，不是人為，也沒有人會受害。他們卻不會告訴你，太平洋已有不少島國遭海水滅頂，甚至出現氣候難民的情況。著名科學家 Brian Cox 曾在澳洲議政節目中提出大量數據去反駁反氣候變化言論，卻被指為是「NASA 訛用偽造」的數據。

無可否認，理性的地位再次受到衝擊——騙子乘機冒起欺瞞大眾。此情此景，每一個人均不可以「逃走」，而是要堅守自己的崗位，抗衡後真相時代帶來的影響。科學期刊《自然》評論強調：「研究人員必須要準備好去反對所有無視科學的論調，《自然》也會做好其本份。」科學人不能再取笑群眾，要明白：被騙者無罪，錯在騙子。要從騙子中重奪民心，就要明白群眾思維：他們為甚麼恐懼，甚麼驅使他們失去對專家的信心——動之以情，說之以理——方能從後真相時代中，與群眾慢慢走回理性道路。

註：

[1] 博客 y 曾多次撰文反駁反疫苗論調，可從《疫苗與自閉症系列：（一）、（二）、（三）》了解疫苗真相。

[2] 博客小肥波文章：《家長反疫苗 請對得住下一代（一）、（二）》

link:

唔尊重女性
想blame the victim 咪出聲囉

分享 - 484808
乜嘢係blame the victim?

LIHKG @ Android